# Улучшение версионных состояний (2016-12-06)

## Тесты не работают
 
Может, я их сломал? Но вряд ли. 

## Неверная терминология

Версии описаны в терминах генеалогии, но на самом деле её надо рассматривать в терминах растений. В текущей реализации, если родительская версия умирает, все её потомки "ломаются". Т.е., если мы сломали ветку, все её под-ветки также сломаны. Совсем не так с людьми: предки умирают, род остаётся. Надо поменять терминологию, чтобы она соответствовала реальности. Вместо детей должны быть отростки. 

## Правильный вариант удаления ветки
Единственный вариант удаления ветки - это удалить её со всеми потомками. Нет смысла удалять ветку без потомков, если потомки после этого всё равно перестают работать. 

## Проблема накопления предков
Допустим, мы хотим "транзакционно" менять его пакет при чтении файла. Т.е., если файл успешно прочитался, то меняем пакет, если не успешно - не трогаем. С помощью версий это делается так:

- запоминаем состояние "до"
- парсим (по дороге парсер может сам наплодить множество версий
- при успехе переходим к состоянию "после"
- при неуспехе - к состоянию "до"

Проблема в том, что состояние "после" зависит от всех своих предков. Как решить эту проблему? 

### Реестр объектов, упомянутых в версии
Проблема решается тем, что нужно для каждой версии знать все затронутые объекты. Например, хранить в поле 'версия-затронутые-объекты' объекта 'версия' слабую по ключу хеш-таблицу, где оболочка версионного объекта является ключём, а символ t - значением. Объект "затронут", если он возник в версии или если он записан в этой версии. 

### Операция "привить ветку"
В этом случае мы меняем структуру дерева наследования. Пусть в результате успешного чтения история состояний такова:

```
Начало времён(A) -> Состояние-до-чтения(Б) -> Состояние-в-середине-чтения(В) -> Текущее состояние(Г)
```
После успешного чтения нас более не интересуют Б и В и мы хотим от них избавиться. После переписывания истории история будет выглядеть так:
```
А->Г
А->Б->В
```
Теперь Г не является потомком Б и В, и мы можем удалить Б с потомками.
В мире растений это означает, что мы берём черенок Г, прививаем его на ветку А, затем отрезаем ветку Б. 

Как это реализовать? Проходим по структуре веток и находим все объекты, затронутые между А и Г (т.е. в Б и В)
и правим историю каждого такого объекта. 

Например:
```
О1(А=1) // один объект - здесь указаны значения объекта в версиях
О2(Б=1) // другой объект
О3(Г=1) // и т.п.
О4(Б=1,Г=2) 
О5(В=1)
```
После переписывания это будет выглядеть так:
```
О1 - не затронут в Б и В, без изменений
О2(Б=1,Г=1) // клонируем данные Б в Г
О3 - не затронут в Б и В, без изменений
О4 - затронут, но в Г уже есть своя версия этого объекта, поэтому без изменений
О5(В=1,Г=1) // клонируем данные из В в Г
```
При этом мы пометим О2 и О5 как затронутые в Г. 

### Проблема накопления объектов

Пусть в предыдущем примере О5 - это временный объект, который был нужен только на этапе разбора дерева. Мы на самом деле не можем знать, нужен он или нет (вдруг он до сих пор записан в глобальной переменной?). Поэтому мы вынуждены добавить его в реестр затронутых объектов в Г. Тем самым у нас всё время накапливаются новые и новые объекты. 

На самом же деле, поскольку реестр затронутых объектов версии является слабой хеш-таблицей, этой проблемы теоретически не должно существовать
Хоть я и не верю, что слабые хеш-таблицы реально работают, мы пока что считаем, что это - жизнеспособный подход. 


### Ветка слабо ссылается на свои веточки

Это нужно для того, чтобы обработчики ошибок могли просто бросить некоторое вычисление и веточки сами исчезли, без дополнительных действий по ручной очистке. Т.е. веточки данной версии - это тоже слабая по ключу хеш-таблица со значением t для каждого ключа. К сожалению, мы не можем совсем не ссылаться на веточки, потому что удаление ветки невозможно без знания всех веточек. Мы могли бы сделать так, что ветка не ссылается на веточки, а удаление веточек происходит лениво (в момент, когда веточка реально попытается обратиться к данным отсохшей родительской ветки). Но это означало бы, что веточка неожиданно может умереть в момент чтения, и что выявление проблемы погибшей веточки будет отложено на неопределённый срок. 



